\documentclass[article]{abntex2}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[alf]{abntex2cite}

\titulo{Demoscene no Brasil: Um Mapeamento Quasi-Sistemático da Literatura}

\tituloestrangeiro{Demoscene in Brazil: A Quasi-Systematic Mapping Study}

\autor{
  Joenio Marques da Costa
  \href{https://orcid.org/0000-0002-5574-1370}{\includegraphics[scale=0.18]{orcid-logo.png}} \\
  Universidade de Brasília, MediaLab/UnB
}

\local{Brasília}
\data{\today}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
Esta pesquisa investiga a comunidade brasileira de demoscene e responde a
questões sobre o nível de atividade no Brasil, produção de demos, realização de
eventos, número de praticantes e outros aspectos da cena local, além de trazer
dados sobre o volume de pesquisas no Brasil neste cenário. O estudo é
realizado através de uma revisão de literatura, incluindo literatura acadêmica
e literatura cinza sobre demoscene no Brasil ou publicado no Brasil em
português, a busca por literatura foi realizada em portais acadêmicos como
Periódicos Capes, Google Scholar, ACM Digital Library, entre outros e também em
portais de busca web como Google Search, Yahoo Search e DuckDuckGo Search, a
coleta de dados foi realizada em novembro de 2019 e encontrou um
total de 117 resultados, a análise dos dados extraídos da literatura
mostra que apesar de existir participação brasileira na produção de
demos e na realização de eventos, especialmente nos anos 1990, e posteriormente
em 2012 e 2017, a atividade no Brasil é bastante errante e instável, com momentos
de produção seguido por enormes espaços de total inatividade, indicando uma
quase inexistência de comunidade local, o estudo apresenta números, nomes
e referências para toda a produção brasileira, e por fim conclui também não
haver pesquisas sobre demoscene no Brasil, fazendo deste estudo uma iniciativa
inédita sobre o tema.

\textbf{Palavras-chave:} Demo art, demoscene, brasil.
\end{abstract}

\section{Introdução}

Esta pesquisa busca conhecer a comunidade demoscene brasileira em termos de
produção, pessoas, eventos e
publicações, tanto em estudos teóricos, quanto práticos sobre o tema. Demoscene é uma
comunidade de programadores, músicos e artistas gráficos (gfx-artist)
trabalhando para produzir demos (abreviação de \textit{demonstration}), ou
\textit{demo art}, programas de computador não interativos que produzem
resultados audiovisuais em tempo real \cite{ferreira_por_2014,
marecki_textual_2015}.

A demoscene têm um enorme potencial de contribuição artística e estética para
as áreas de vídeo arte, música visual ou mesmo arte digital, além de trazer um
grande potencial de inovação para a indústria de jogos, formação de músicos,
artistas gráficos, e outras habilidades técnicas e artísticas comuns na
comunidade, esse potencial oferecido pela demoscene faz surgir a curiosidade e
o interesse de avaliar o quanto há de participação brasileira e quão alerta
está o Brasil para as oportunidades artísticas e técnicas oferecidas por este
cenário.

Dessa forma, foi realizado neste
estudo uma revisão de literatura inspirada nos protocolos de Revisão
Sistemática e Mapeamento Sistemático de Literatura com o intuito de resumir o
contexto da demoscene no Brasil, sua história e evolução até o presente momento,
identificando especialmente se há produção de demos, realização de eventos e
estudos teóricos sobre o tema.

A comunidade demoscene é bastante organizada em espaços virtuais, com
práticas regulares de documentação e registro de suas atividades,
garantindo a preservação e publicidade dos seus artefatos, assim é plenamente viável
medir o grau de participação brasileira através de um estudo documental
através de dados secundários encontrados na literatura acadêmica e na
literatura cinza, incluindo sites especializados sobre o assunto.

Para uma melhor compreensão do estudo é importante conhecer alguns conceitos
chave, tanto sobre demoscene e seus jargões, quanto sobre os conceitos adotados
na estratégia de pesquisa e nos métodos de coleta e análise dos dados.

\subsection{Demoscene}

\textit{Demoscene} é o termo guarda-chuva em que está inserida todas as
atividades relacionadas aos demos e caracteriza toda a comunidade, incluindo
conceitos, pessoas e artefatos, todos inseridos nesta grande comunidade chamada
demoscene.

A origem da demoscene está no ato de crackear software proprietário (em sua
maioria jogos) visando à remoção de sua proteção contra cópia durante o período
de popularização dos primeiros computadores domésticos em no final dos anos 70.  Neste processo,
de remover a proteção contra cópias, os crackers inserem, no software já
desbloqueado, alguma forma de assinatura (visual e/ou sonora) indicando o autor
do crack, estas assinaturas são chamadas de \textit{cracktros}
\cite{ferreira_por_2014}.

Com o passar do tempo os cracktros se tornam cada vez mais elaborados até
sairem do âmbito estrito das telas de carregamento de software para ganhar vida
própria, passando a ser chamados de demos. Todo este processo de criação é
marcado por um forte espírito de desafio técnico entre os praticantes
\textit{demosceners}, que levam em conta as limitações técnicas dos
computadores forçando o hardware de forma nova e criativa, elevando a
aplicação de técnicas gráficas e sonoras a novos patamares
\cite{ferreira_por_2014}.

No coração da demoscene estão os demos, ou \textit{demo art}, programas de
computador não interativos que produzem resultados audiovisuais em tempo real,
desenvolvidos por grupos de programadores, músicos e artistas gráficos
(gfx-artist) chamados de \textit{demogroups}, normalmente para participar
de festivais -- denominados \textit{demoparties} -- onde competem entre si com
seus demos em eventos chamados \textit{compos}, a Figura \ref{diagrama-demoscene} apresenta
um diagrama resumindo essa estrutura organizacional.

\begin{figure}
  \includegraphics[width=0.95\textwidth]{demoscene.png}
  \caption{Diagrama representando a estrutura organizacional da demoscene e captura de tela de uma produção brasileira.}
  \label{diagrama-demoscene}
\end{figure}

Os primeiros eventos desta natureza
possuem registro em 1987 com a demoparty Finnish Gold realizada em Vaajoski e
em 1988 com o evento Byterapers Copy Party, considerada a primeira competição
de demo party no mundo. Outros eventos desta mesma geração são as
demoparties Razor 1911, The Cartel e Abnormal Party, ambos iniciadas em 1988
\cite{polgar_freax:_2016}.

Grandes demoparties começam a ocorrer na segunda metade dos anos 90 em forma de
eventos internacionais, como por exemplo os eventos The Party na Dinamarca,
Assembly na Finlândia, e Mekka Symposium e Breakpoint realizados na Alemanha.
Um dos mais tradicionais e maior evento ainda em atividade até os dias de hoje é a
demoparty X, um evento específico para a plataforma Commodore 64 com
a primeira edição realizada em 1995 na Holanda
\cite{polgar_freax:_2016}.

Entre as atuais demoparties destacam-se a Revision, a Datastorm e a BFP
(Baroque Floppy People), a primeira realizada anualmente na Alemanha e as duas
últimas na Suécia, no ano de 2011, por exemplo, mais de cem demos foram
desenvolvidas para a plataforma Commodore 64 \cite{ferreira_por_2014}. A
demoparty Revision
2017\footnote{\url{https://2017.revision-party.net}}, por exemplo, contou com 26
demos apresentados ao público na categoria PC Demo, este evento destaca a
importância das competições e da socialização internacional como seus principais
objetivos.

Durante os eventos, artistas programadores submetem seus demos em
competição com outros grupos e artistas, todos os demos são exibidos em grandes
telões ao público, uma comissão organizadora acompanha, narra e
apresenta cada demo, lendo informações, título do demo, nome do demogrupo, e
comentários dos autores. Alguns demos são criados no próprio evento, outros
são finalizados há poucas horas antes do início, em alguns casos grupos
trabalham durante a viagem ao evento, mas uma grande parte é resultado de meses de
trabalho que antecedem a realização do evento e da competição.

Grande parte dos demos submetidos nestes eventos são disponibilizados em
sites e comunidades online voltadas a preservação e divulgação das obras,
entre os mais tradicionais destacam-se
\href{http://www.pouet.net}{Pouet.net},
\href{http://www.scene.org}{Scene.org},
\href{http://www.demoparty.net}{Demoparty.net},
\href{http://demozoo.org}{Demozoo.org} e
\href{http://csdb.dk}{CSDb.dk}.

\subsection{Engenharia de software baseada em evidência}

A Engenharia de Software baseada em Evidência (\textit{EBSE - Evidence-based
Software Engineering}) é um ramo da engenharia de software que trabalha com forte
enfoque na evidência e na capacidade de gerar conhecimento a partir da experiência,
compreender este ramo da engenharia de software é primordial para entender a estratégia
de pesquisa adotada neste estudo, onde utilizou-se uma forma de revisão sistemática de literatura.

O desenvolvimento da EBSE é fortemente relacionada a evolução da medicina
clínica e seu desenvolvimento através das práticas promovidas pelo grupo
\href{https://www.cochrane.org}{Cochrane Collaboration}, uma organização
voltada a promoção das práticas baseadas em evidência na medicina clínica,
iniciadas pelo pioneiro médico e pesquisador Archie Cochrane ao tratar seus
pacientes através de evidência médica.

Uma das práticas centrais da medicina baseada em evidência (EBM -
Evidence-Based Medicine) é a revisão sistemática, realizada através de uma
busca disciplinada e sistemática da literatura com fins de responder
questões previamente elaboradas, esta prática costuma resultar em
publicações chamadas de estudos secundários, são chamadas assim pois utilizam como
fonte de dados estudos primários, ou seja, estudos que geram, coletam e
analisam dados através de outros métodos de pesquisa, como estudos de caso, experimentos controlados, surveys,
pesquisa ação e tantos outros
métodos de pesquisa.

Sendo a EBSE uma área totalmente inspirada na EBM, tem-se assim métodos e práticas
traduzidos e adaptados da medicina para a engenharia de software,
neste sentido a revisão sistemática de literatura é um dos métodos de pesquisa
centrais e
bastante difundido e útil para produzir conhecimento a partir de revisão disciplinada
da literatura, uma prática
considerara árdua e com necessidade de empreender um grande esforço em
leitura de enormes quantidades de publicações.
%, além de requerer um conhecimento do pesquisador no contexto pesquisado.

Existem diversos métodos de revisão, na
engenharia de software os mais comuns são o mapeamento sistemático e a revisão sistemática 
de literatura, a principal diferença entre ambos
está nos resultados alcançados, enquanto a revisão é utilizada para
aprofundamento vertical num determinado tema ou área, o mapeamento costuma ser utilizado para
jogar luz horizontalmente num dado assunto.

Seja na revisão ou no mapeamento tais métodos costumam ocorrer em etapas ou fases de 1) planejamento da revisão,
2) condução da revisão, e por fim 3) revisão dos documentos. Além de ser uma atividade de grande consumo de tempo
é também bastante rígida e segue protocolos pré-estabelecidos, na medicina por exemplo, os
protocolos de revisão devem ser previamente aprovados por um comitê, e só
então podem ser utilizados em novos estudos \cite{kitchenham_evidence-based_2015}.

\subsection{Goal question metric}

Goal Question Metric (GQM) \cite{r._basili_goal_1994} é uma abordagem para métrica em
projetos de engenharia de software, possui grande ênfase em mecanismos de medição,
diagnóstico e avaliação, e auxiliam em inúmeras
atividades de engenharia, dando suporte desde a fase inicial de planejamento, passando por avaliar fraquezas e
oportunidades, chegando até a sustentar a avaliação da qualidade de um processo ou produto como um todo.

Este modelo é fortemente inspirado em experiências da indústria e tem como
foco obter sucesso em projetos neste contexto, assim adota alguns
aspectos indispensáveis para obter a eficiência desejada: 1) Ter como foco um único
objetivo, 2) Ser aplicado em todo o ciclo de produtos, processos e recursos
e 3) Interpretado com base no contexto oganizacional, no ambiente e nos
objetivos.

A aplicação da abordagem GQM gera uma especificação de um sistema de
medição para um conjunto particular de questões e um conjunto de regras para
interpretação e análise de dados, e apesar do modelo ter como foco inicial a
indústria de software, a abordagem permite aplicação em estudos teóricos e pesquisas
científicas, e serve muito bem para estruturar e guiar a definição dos
objetivos de um estudo, para levantar as questões de pesquisa, e auxiliar na
coleta, análise e interpretação dos resultados.

\section{Estratégia de pesquisa}

O estudo foi fortemente inspirado pelas experiências e bons resultados da
Engenharia de Software baseada em Evidência (\textit{EBSE - Evidence-based
Software Engineering}) na condução disciplinada de levantamento bibliográfico e
revisão de literatura com intuito de resumir o corpo de conhecimento sobre um
determinado campo ou área \cite{kitchenham_evidence-based_2015}.

\subsection{Escopo}

O objetivo de pesquisa está definido segundo a estrutura GQM (Goal Question Metric) \cite{r._basili_goal_1994}.

\begin{description}
  \item[Objeto de estudo.]
    O objeto de estudo é a comunidade brasileira de demoscene, sua produção,
    atividade e publicação.
  \item[Propósito.]
    O propósito do estudo é caracterizar a evolução da comunidade brasileira de
    demoscene e a literatura a seu respeito.
  \item[Foco de qualidade.]
    O principal aspecto de qualidade estudado é a evolução no número de demos,
    número de eventos \textit{demoparty} em território nacional, número de
    praticantes \textit{demoscener}, e quantidade de publicações.
  \item[Perspectiva.]
    A perspectiva considerada é a do pesquisador interessado em conhecer como
    evoluiu a comunidade brasileira de demoscene e o grau de pesquisas e
    publicações a seu respeito.
  \item[Contexto.]
    O estudo foi conduzido em artigos acadêmicos e literatura cinza sobre
    demoscene, demo art, demoparty e demogroups existentes no brasil hoje ou no
    passado.
\end{description}

\subsection{Questões de pesquisa}

As questões de pesquisa respondidas neste estudo são:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Q1:} Há comunidade demoscene no Brasil?
  \item \textbf{Q2:} Há pesquisas sobre demoscene no Brasil?
\end{itemize}

\subsection{Métricas} \label{metricas}

Para responder às questões de pesquisa, as seguintes métricas serão usadas:

\begin{itemize}
  \item Número de \textit{demoparties} realizadas no Brasil
  \item Número de \textit{demosceners} Brasileiros
  \item Número de \textit{demogroups} criados no Brasil
  \item Número de \textit{demos} produzidos por Brasileiros
  \item Número de publicações na literatura acadêmica brasileira sobre demoscene no Brasil
  \item Número de publicações na literatura cinza brasileira sobre demoscene no Brasil
\end{itemize}

\section{Trabalhos relacionados}

Demoscene é um tema praticamente sem publicação no Brasil,
o único trabalho sobre demoscene em português publicado no Brasil, \citeonline{ferreira_por_2014}
investiga o uso e apropriação econômica, política, social e cultural de
plataformas computacionais dos anos 1980 pela comunidade demoscene, discutindo
a obsolescência tecnológica programada e o uso de tais plataformas como forma
de resistência.

Fora do Brasil é possível encontrar alguns trabalhos resumindo ou avaliando a
história da demoscene, por exemplo, \citeonline{marecki_textual_2015} descreve
a dimensão textual da demoscene na Polônia num estudo etnográfico realizado
através de entrevistas com participantes de demoparties locais, num trabalho
importante para compreender as origens da literatura digital e os gêneros de
textos com origem-digital (\textit{digital-born}).

Num outro estudo, bastante  extenso, sobre a história da demoscene,
\citeonline{polgar_freax:_2016} aborda os demos como uma forma de arte
eletrônica \textit{underground} e a demoscene como uma forma de \textit{arte
computacional underground}, passando pela história e nascimento dos
computadores pessoais e a sua evolução até as atuais plataformas de computador,
o livro é uma memória da comunidade e é resultado de 6 anos de pesquisa, e
retrata especialmente as plataformas Commodore 64, Commodore Amiga e PC.

Mais recentemente, \citeonline{reunanen_times_2017} analisa 30 anos de evolução
da demoscene e como a comunidade se alterou ao longo dos anos, especialmente
sobre como reagiu ao desenvolvimento tecnológico criando seus próprios caminhos
e estratégias, de forma criativa e crítica, e alerta que apesar de haver
pesquisas sobre demoscene muitos tópicos permanecem ainda não explorados e não
estudados.

\section{Planejamento do estudo}

O estudo foi realizado a partir de um Mapeamento Quasi-Sistemático da
Literatura, método inspirado por protocolos de Revisão Sistemática de Literatura e
Mapeamento Sistemático de Literatura para a área da Engenharia de Software
\cite{kitchenham_evidence-based_2015}, o termo Quasi-Sistemático foi utilizado
para enfatizar que a pesquisa seguiu um método organizado de revisão da
literatura, com descrição e documentação dos passos realizados no estudo, de forma a
possibilitar a replicação dos mesmos.

A revisão de literatura foi dividida em quatro passos: 1) Busca, 2) Triagem, 3)
Revisão e 4) Extração, realizados sequencialmente, com
ciclos entre os passos de revisão e extraçao. A busca foi realizada
nas seguintes bases de pesquisa bibliográfica da literatura acadêmica:

\begin{itemize}
  \item \href{http://www.periodicos.capes.gov.br}{Periódicos Capes}
  \item \href{http://bdtd.ibict.br/vufind/Institutions}{Biblioteca Digital de Teses e Dissertações do Instituto Brasileiro de Informações em Ciência e Tecnologia}
  \item \href{https://search.proquest.com}{Biblioteca Digital de Teses e Dissertações do Proquest}
  \item \href{https://www.sciencedirect.com}{ScienceDirect}
  \item \href{http://webofknowledge.com}{ISI Web of Science}
  \item \href{https://www.scopus.com}{Scopus}
  \item \href{https://link.springer.com}{SpringerLink}
  \item \href{https://dl.acm.org}{ACM Digital Library}
  \item \href{https://ieeexplore.ieee.org/}{IEEE Xplore}
  \item \href{https://www.engineeringvillage.com/home.url}{Compendex (Engineering Village)}
  \item \href{https://scholar.google.com.br}{Google Scholar}
\end{itemize}

E, de forma complementar, nos seguintes serviços de busca
da literatura cinza:

\begin{itemize}
  \item \href{https://www.google.com/}{Google Search}
  \item \href{https://duckduckgo.com}{DuckDuckGo Search}
  \item \href{https://www.bing.com}{Bing Search}
  \item \href{https://search.yahoo.com}{Yahoo Search}
  \item \href{https://archive.org/search.php}{The Internet Archive Search}
\end{itemize}

\subsection{Passo 1: Busca}

A busca tem o objetivo de encontrar publicações nas bases selecionadas a partir
de strings de busca criadas usando termos e jargões da comunidade demoscene,
estes termos foram retirados do estudo anterior \cite{costa_demo_2019} e formam
as seguintes strings:

\begin{itemize}
  \item Demoscene \& Brasil
  \item Demogroup \& Brasil
  \item Demoparty \& Brasil
  \item Cracktros \& Brasil
\end{itemize}

\subsection{Passo 2: Triagem}

A triagem tem o objetivo de excluir resultados irrelevantes, o título e resumo
serão lidos para confirmar relação com demoscene no Brasil, as strings
pesquisadas eventualmente fazem os motores de busca trazer resultados sem
relação com o tema, a leitura dos resumos será decisiva para excluir tais
ocorrências.

O idioma é um critério de inclusão fundamental, resultados escritos em
português, independente de serem a respeito da comunidade demoscene local,
serão incluídos, é importante saber o nível de debate sobre o tema no Brasil,
os demais resultados em qualquer idioma diferentes do inglês ou português serão
excluídos. Em seguida realiza-se a busca por duplicações, tanto na literatura
acadêmica, quanto na literatura cinza, itens com títulos ou URLs iguais serão considerados
duplicados e serão excluídos do resultado final.

Durante toda a triagem será realizada a inclusão de novos resultados através de
\textit{snow-balling}, incluindo novas referências e links sobre demoscene no Brasil
encontrados a partir da análise dos resultados, estas novas referências
serão incluídas num novo conjunto de resultados.

\subsection{Passo 3: Revisão}

Neste passo os artigos e resultados da literatura acadêmica, literatura cinza e
snow-balling serão lidos e anotados, informações sobre pessoas, datas, nomes,
eventos, links e referências sobre demoscene no Brasil serão adicionados em
notas individuais para cada resultado. A maior parte dos resultados serão lidos
integralmente, exceto quando forem muito extensos ou com temas pouco
relacionado a demoscene.

\subsection{Passo 4: Extração}

A extração é realizada a partir das anotações realizada anteriormente, os
dados desordenados e em sua maioria qualitativos serão convertidos em dados
estruturados e quando possível em dados quantitativos, dando base para
o levantamento das métricas definidas na Seção \ref{metricas}. Todos os resultados serão extraídos conjuntamente,
incluindo literatura acadêmica, literatura cinza e snow-balling, portanto só
poderão ser realizados após a coleta de todos os dados, inluindo as
fases de busca, triagem e revisão.

Neste passo é importante e necessário
seguir alguns links em busca de informações
especializadas e com maior qualidade em sites como
\href{http://www.pouet.net}{Pouet.net},
\href{https://demozoo.org}{Demozoo.org} e
\href{https://www.demoparty.net}{Demoparty.net} para confirmar
e validar nomes, pessoas, datas e outros dados extraídos da literatura.

Ao final da extração todos os resultados serão copiados localmente em formato
PDF para preservação e para possibilitar validação do estudo por parte de
pesquisadores independentes, os arquivos serão salvos usando o seguinte padrão,
literatura acadêmica: \textit{``LA''} + \textit{número sequencial} (exemplo:
\textit{LA01}, \textit{LA02}, \textit{LA03}), literatura cinza: \textit{``LC''}
+ \textit{número sequencial} (exemplo: \textit{LC01}, \textit{LC02},
\textit{LC03}) e para os resultados de snow-balling: \textit{``SB''} +
\textit{número sequencial} (exemplo: \textit{SB01}, \textit{SB02},
\textit{SB03}).

\section{Preparação}

Neste passo foi realizada a busca para cada biblioteca utilizando as strings
definidas no planejamento, o número total de resultados foi contabilizado, as
strings foram testadas e, quando necessário, adaptadas, um resumo completo com
todas as strings utilizadas em cada portal e o respectivo número de resultados
é apresentado nas Tabelas \ref{busca-literatura-academica} e
\ref{busca-literatura-cinza}.

\begin{table}[h!]
\begin{center}
  \begin{tabular}{ l c r }

    \multicolumn{3}{c}{\textbf{Periódicos Capes}} \\
    \textbf{Data} & \textbf{String de busca} & \textbf{Resultados} \\
    \hline
    01/11/2019    & Qualquer contém demoscene and Qualquer contém brasil & 0 resultados \\
    01/11/2019    & Qualquer contém demoparty and Qualquer contém brasil & 0 resultados \\
    01/11/2019    & Qualquer contém demogroup and Qualquer contém brasil & 0 resultados \\
    01/11/2019    & Qualquer contém craktros and Qualquer contém brasil  & 0 resultados \\

    \multicolumn{3}{c}{} \\
    \multicolumn{3}{c}{\textbf{Biblioteca Digital de Teses e Dissertações do IBICT}} \\
    \textbf{Data} & \textbf{String de busca} & \textbf{Resultados} \\
    \hline
    01/11/2019    & Search for: demoscene All Fields. Match: ALL Terms & 0 resultados \\
    01/11/2019    & Search for: demogroup All Fields. Match: ALL Terms & 0 resultados \\
    01/11/2019    & Search for: demoparty All Fields. Match: ALL Terms & 0 resultados \\
    01/11/2019    & Search for: cracktros All Fields. Match: ALL Terms & 0 resultados \\

    \multicolumn{3}{c}{} \\
    \multicolumn{3}{c}{\textbf{ScienceDirect}} \\
    \textbf{Data} & \textbf{String de busca} & \textbf{Resultados} \\
    \hline
    01/11/2019   & Find articles with these terms: demoscene brasil & 0 resultados \\
    01/11/2019   & Find articles with these terms: demogroup brasil & 0 resultados \\
    01/11/2019   & Find articles with these terms: demoparty brasil & 0 resultados \\
    01/11/2019   & Find articles with these terms: cracktros brasil & 0 resultados \\

    \multicolumn{3}{c}{} \\
    \multicolumn{3}{c}{\textbf{SpringerLink}} \\
    \textbf{Data} & \textbf{String de busca} & \textbf{Resultados} \\
    \hline
    02/11/2019    & Search: demoscene brasil & 0 resultados \\
    02/11/2019    & Search: demoscene brazil & 1 resultados \\
    02/11/2019    & Search: demoparty brasil & 0 resultados \\
    02/11/2019    & Search: demogroup brasil & 0 resultados \\
    02/11/2019    & Search: craktros brasil  & 0 resultados \\

    \multicolumn{3}{c}{} \\
    \multicolumn{3}{c}{\textbf{ACM Digital Library}} \\
    \textbf{Data} & \textbf{String de busca} & \textbf{Resultados} \\
    \hline
    02/11/2019    & Where: Full-text. words: demoscene. Where: Full-text. words: brasil & 0 resultados \\
    02/11/2019    & Where: Full-text. words: demoscene. Where: Full-text. words: brazil & 1 resultados \\
    02/11/2019    & Where: Full-text. words: demoparty. Where: Full-text. words: brasil & 0 resultados \\
    02/11/2019    & Where: Full-text. words: demogroup. Where: Full-text. words: brasil & 0 resultados \\
    02/11/2019    & Where: Full-text. words: cracktros. Where: Full-text. words: brasil & 0 resultados \\

    \multicolumn{3}{c}{} \\
    \multicolumn{3}{c}{\textbf{IEEE Xplore}} \\
    \textbf{Data} & \textbf{String de busca} & \textbf{Resultados} \\
    \hline
    02/11/2019    & All: demoscene brasil    & 0 resultados \\
    02/11/2019    & All: demoparty brasil    & 0 resultados \\
    02/11/2019    & All: demogroup brasil    & 0 resultados \\
    02/11/2019    & All: cracktros brasil    & 0 resultados \\

    \multicolumn{3}{c}{} \\
    \multicolumn{3}{c}{\textbf{Google Scholar}} \\
    \textbf{Data} & \textbf{String de busca} & \textbf{Resultados} \\
    \hline
    03/11/2019    & Search: demoscene brasil & ~ 31 resultados \\
    03/11/2019    & Search: ``demoparty'' brasil & ~ 3 resultados \\
    03/11/2019    & Search: demogroup brasil & ~ 15 resultados \\
    03/11/2019    & Search: craktros brasil & 3 resultados \\
  \end{tabular}

  \caption{Strings de busca e resultados nos portais de busca da literatura acadêmica.}
  \label{busca-literatura-academica}
\end{center}
\end{table}

O portal IBICT por se tratar de uma base sobre a produção Brasileira teve o
termo Brasil omitido das buscas, os portais
\textit{Biblioteca Digital de Teses e Dissertações do Proquest},
\textit{ISI Web of Science},
\textit{Scopus},
\textit{Compendex (Engineering Village)}
são privativos e de repositório fechado, requer login e não oferecem conta
aberta, portanto não foi possível buscar nestes sites.

\begin{table}[h]
\begin{center}

  \begin{tabular}{ l c r }
    \multicolumn{3}{c}{} \\
    \multicolumn{3}{c}{\textbf{Google Search}} \\
    \textbf{Data} & \textbf{String de busca} & \textbf{Resultados} \\
    \hline
    02/11/2019    & Busca: demoscene brasil  & ~ 61.800 resultados \\
    02/11/2019    & Busca: demoparty brasil  & ~ 3.410.000 resultados \\
    02/11/2019    & Busca: demogroup brasil  & ~ 10.800 resultados \\
    02/11/2019    & Busca: cracktros brasil  & ~ 34.000 resultados \\

    \multicolumn{3}{c}{} \\
    \multicolumn{3}{c}{\textbf{DuckDuckGo Search}} \\
    \textbf{Data} & \textbf{String de busca} & \textbf{Resultados} \\
    \hline
    03/11/2019    & Search: demoscene "brasil" & alguns resultados \\
    03/11/2019    & Search: demoparty "brasil" & alguns resultados \\
    03/11/2019    & Search: demogroup "brasil" & alguns resultados \\
    03/11/2019    & Search: cracktros "brasil" & alguns resultados \\
    \hline

    \multicolumn{3}{c}{} \\
    \multicolumn{3}{c}{\textbf{Bing Search}} \\
    \textbf{Data} & \textbf{String de busca} & \textbf{Resultados} \\
    \hline
    03/11/2019    & Search: demoscene brasil & 1.170.000 resultados \\
    03/11/2019    & Search: demoparty brasil & 112.000 resultados \\
    03/11/2019    & Search: demogroup brasil & 141.000 resultados \\
    03/11/2019    & Search: cracktros brasil & 201.000 resultados \\

    \multicolumn{3}{c}{} \\
    \multicolumn{3}{c}{\textbf{Yahoo Search}} \\
    \textbf{Data} & \textbf{String de busca} & \textbf{Resultados} \\
    \hline
    03/11/2019    & Search: demoscene brasil & 49,000 resultados \\
    03/11/2019    & Search: demoparty brasil & 18,000 resultados \\
    03/11/2019    & Search: demogroup brasil & 258,000 resultados \\
    03/11/2019    & Search: cracktros brasil & 6,820 resultados \\

    \multicolumn{3}{c}{} \\
    \multicolumn{3}{c}{\textbf{The Internet Archive Search}} \\
    \textbf{Data} & \textbf{String de busca} & \textbf{Resultados} \\
    \hline
    03/11/2019    & Search: demoscene brasil (Search metadata) & 2 resultados \\
    03/11/2019    & Search: demoparty brasil (Search metadata) & 0 resultados \\
    03/11/2019    & Search: demogroup brasil (Search metadata) & 0 resultados \\
    03/11/2019    & Search: cracktros brasil (Search metadata) & 0 resultados \\
  \end{tabular}

  \caption{Strings de busca e resultados nos portais de busca da literatura cinza.}
  \label{busca-literatura-cinza}
\end{center}
\end{table}

\section{Coleta de dados} \label{coleta-de-dados}

A coleta de dados foi realizada primeiramente para a literatura acadêmica e na
sequência para a literatura cinza e snow-balling, seguindo os passos
busca, triagem, revisão e extração.

\subsection{Passo 1: Busca}

As strings de busca com número de resultados inferior a 100 foram todos
incluídos para triagem, as buscas com resultados acima de 100 artigos foram submetidos ao
critério de exclusão com leitura do título e resumo. A string de busca
``demoparty brasil'' no Google Scholar trouxe muitos resultados aproximados
sobre ``Democratic Party'' e temas políticos, estes foram excluídos, a string
foi refeita como ``"demoparty" brasil'' para evitar este tipo de aproximação.

Muita repetição foi identificada nas buscas do Google Search,
a string ``demogroup brasil'', por exemplo, trouxe muitos resultados duplicados em relação as buscas para ``demoscene brasil'' e ``demoparty brasil'',
apenas os resultados inéditos foram
incluídos, o mesmo padrão de repetição foi identificado para a string
``cracktros brasil''.

A maior parte dos resultados do DuckDuckGo Search já tinham sido encontrados no
Google Search, apenas resultados inéditos foram considerados e incluídos no
resultado final. O mesmo padrão de repetição foi identificado para os resutados
do Bing Search e Yahoo Search, a busca no The Internet Archive Search não
encontrou resultados.

É possível perceber uma certa distância entre o número de publicações da literatura
acadêmica e da literatura cinza sobre demoscene no Brasil, sendo
54 resultados contra 125 resultados, respectivamente. Este comportamento
confirma a pouca participação acadêmica no assunto, como já é esperado.

\subsection{Passo 2: Triagem}

Ao final da triagem foi encontrado um total de 117 resultados, excluindo
possíveis duplicações, sendo 22 artigos da literatura acadêmica, 67 resultados
da literatura cinza e 28 itens incluídos por snow-balling. Durante a triagem da
literatura acadêmica foi necessário, para alguns resultados, realizar uma busca
no arquivo por ocorrência das strings de busca, de forma complementar a leitura
do resumo.

\subsection{Passo 3: Revisão}

Nesta fase os 117 resultados selecionados na triagem, incluindo literatura
acadêmica, literatura cinza e snow-balling, foram lidos, fatos importantes,
datas, nomes e informações relevantes foram anotados, a leitura completa do
artigo foi realizada para grande parte do conjunto de resultados.

As anotações realizadas nessa fase de revisão foi parte preparatória para a
fase de extração, onde serão extraídas as informações necessárias para compor
as métricas defnidas pelo modelo GQM. Alguns resultados encontrados estão em formato de áudio, como no
caso de podcasts, estes foram ouvidos completamente ou em amostras, sempre
garantindo que nenhum aspecto importante e relevante para a pesquisa ficasse de
fora.

\subsection{Passo 4: Extração}

As anotações realizadas na revisão foram utilizadas como ponto de partida para
extrair os dados de interesse da pesquisa, incluindo nomes de pessoas, eventos
e produções, chegando aos seguintes resultados: 15 praticantes demosceners
Brasileiros, a maioria sem atividade recente, 4 pesquisadores ou divulgadores
de demoscene no Brasil, 8 eventos entre compos e demoparties, 33 demos
produzidas por Brasileiros ou com participação Brasileira e 11 demogroups
formados no Brasil ou com participantes brasileiros.

\section{Análise dos dados}

A análise dos dados mostra pouca atividade
demoscene no Brasil, tanto na produção de demos, quanto na realização de
eventos, e também na condução de estudos e pesquisas, ou publicação de notícias. A
literatura acadêmica traz um único artigo \cite{ferreira_por_2014}
exclusivamente sobre demoscene em português, este mesmo artigo é citado em 2017
por \citeonline{reunanen_times_2017} como o único artigo em português sobre demoscene.

Outros estudos citam demoscene ao relacionar conceitos, como por exemplo a
chipmusic e suas origens na demoscene \cite{schafer_entre_2014,
schafer_chipmusic_2015, filho_playing_2019}, onde músicas são produzidas com
chips de video games e plataformas computacinais antigas, outro conceito
comumente relacionado é o machinima, uma forma de produção experimental do
cinema realizada com ferramentas para criação de jogos, como motores e
\textit{engines} gráficos 3D, também com origens entrelaçadas com a demoscene
\cite{fernandes_org_machinima_2011, almeida_machinima:_2014,
sousa_remistura_2014}.

Demoscene é citada também como referência para explicar formatos de arquivos de
música, como os arquivos MOD \cite{figueiro1_esmerilhando_2019}, ou ainda como
prática de atividade onde usuários se apropriam das plataformas e aplicam
mudanças em seus próprios produtos, como ocorre no \textit{game modding}
\cite{jacques_filho_re_2018}, prática onde os jogadores são estimulados a
realizar modificações nos jogos como parte da própria atividade de jogar.

Outros autores citam demoscene como responsável por despertar o interesse
em programação, muitas vezes ao ter contato com esta comunidade ainda na
infância, levando a se aprofundar em temas e desenvolver habilidades requeridas
na produção de demos, como a computação gráfica, algoritmos, arte generativa,
música e tantas outras técnicas \cite{moran_codigo_2013,
correia_displace:_2017, omine_design_2014}.

Demoscene costuma ser citada também como um ponto de reflexão e de resistência
à obsolescência programada e também como meio de inovação da
indústria de jogos, pois através da prática saudável de competição eleva o
desenvolvimento técnico a novos patamares \cite{moran_104$backslash$arte_2016},
um estudo em particular cita demoscene como referência ao software de
processamento de vídeo \textit{Visual Jockey}, um dos programas mais populares entre VJs
à época do estudo \cite{oliveira_junior_sistemas_2007}.

\citeonline{charreu_arte_2012} posiciona demoscene como arte contemporânea dos
anos 1980 ao lado de outros movimentos do mesmo período como Electronic Art,
Graffiti Art, Mail Art, Pop Art, Sound Art, Neo-Pop e outros da mesma época.
Num estudo anterior, \citeonline{ferreira_poeticas_2011} afirma que a cultura
está se tornando software e aborda demoscene como uma prática de atividade
criativa com computadores, numa pesquisa sobre poéticas procedurais,
programabilidade e autonomia de midias digitais, trazendo o computador não
apenas como meio ou ferramenta mas também como parte criadora.

Na transição da literatura acadêmica para a literatura cinza nota-se, a partir da análise dos dados, uma
certa atividade Brasileira na produção e realização de eventos, especialmente
nos anos 1990, através da realização de eventos do tipo compo e demoparty e da
produção de demos por demogroups nacionais, entre eles theEND, Imago Project,
Athogui, Crazy Creations, entre outros \cite{g1_com_2011}.

Neste período de maior atividade Brasileira realizou-se os eventos Painless Compo 1995, Painless
Compo 1996, Z 1997, Painless Compo 1997, Painless Compo 1998 e Overseas 1999,
seguido por um grande hiato de total inatividade até a realização da Demoparty
Art Engine 2012 na cidade de São Paulo \cite{the_wayback_machine_art_2011,
twitter_art_2011}, e posteriormente o evento Garoa Demo Party 2017 também na
cidade de São Paulo \cite{sanches_garoa_2017}.

É possível perceber também atividade de Brasileiros na produção e divulgação de
demos em todo este período \cite{theend_ancient_1995,
warrior_athogui_demogroup_ray_1997,
slime_crazy_creations_demogroup_indecent_1998,
hugo_cristo_imago_demogroup_start_1999, theend_fastmontanya_2004,
sanches_felipesanches/odc2_dashcrew_2018}, mas sempre de uma maneira bastante
individual e com grandes espaços de inatividade, alguns posts em fóruns e blogs
discutem a possibilidade e interesse em movimentar a cena local
\cite{filho_visit_2010, guanabara_demoscene_2011, hugo_cristo_antologia_2012},
mas sempre numa espécie de suspiro de esperança sem desdobramentos posteriores,
algo que sempre se inicia e adormece, para então após alguns anos, reaparecer.

Alguns nomes aparecem de forma recorrente na cena brasileira, Hugo Cristo é um destes nomes,
produziu demos, organizou eventos, e também fez pesquisas sobre o tema, tendo publicações
citando demoscene em diversas ocasiões \cite{cristo_hugo_2019, santos_conferencia_2017, santanna_cao_2018,
cristo_hc_2013}. Outro nome recorrente é o Danilo Guanabara \cite{noauthor_danguafer_2008,
noauthor_danguafer_2013}, organizador de um dos últimos eventos Brasileiros, o Art
Engine 2012. No passado o nome Herman Fuchs \cite{noauthor_starf0x_2014}
aparece como um dos organizadores centrais dos eventos entre
1995 e 1997, juntamente com Hugo Cristo. Outro nome que circula o tema no Brasil
é o Felipe ``Juca'' Sanches \cite{sanches_felipesanches_2019}, demoscener
e organizador da última demoparty em território
nacional, o Garoa Demo Party 2017.

Ao contabilizar a atividade brasileira apartir dos primeiros eventos e
primeiros registros em 1995 até os dias atuais nota-se um total de 8 eventos
realizados no Brasil, entre demoparties e compos (competições), com uma média
de 1 evento a cada 3 anos, resumidos na Tabela \ref{demoparty-br}.

\begin{table}[h]
\begin{tabular}{| l | l | l | l |}
\hline
\textbf{Nome}            & \textbf{Ano} & \textbf{Tipo} & \textbf{Site} \\ \hline
Painless Compo (PC) 1995 & 1995         & Compo     & \url{https://demozoo.org/parties/716}   \\ \hline
Painless Compo (PC) 1996 & 1997         & Compo     & \url{https://demozoo.org/parties/3673}  \\ \hline
Z 1997                   & 1997         & Demoparty & \url{https://demozoo.org/parties/951}   \\ \hline
Painless Compo (PC) 1997 & 1998         & Compo     & \url{https://demozoo.org/parties/3674}  \\ \hline
Painless Compo (PC) 1998 & 1998         & Compo     & \url{https://demozoo.org/parties/1024}  \\ \hline
Overseas 1999            & 1999         & Demoparty & \url{https://demozoo.org/parties/1065}  \\ \hline
Art Engine 2012          & 2012         & Demoparty & \url{https://demozoo.org/parties/1222}  \\ \hline
Garoa Demo Party 2017    & 2017         & Demoparty & \url{https://garoa.net.br/wiki/Garoa\_Demo\_Party\_2017} \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Eventos da comunidade demoscene realizados no Brasil. (Total: 8 eventos)}
\label{demoparty-br}
\end{table}

Já em relação
a produção de demos temos um total 33 produções brasileiras,
lançados em eventos locais ou internacionais, numa média inferior a
2 produções por ano, distribuídos no gráfico da Figura \ref{demos-br-por-ano} e
apresentados por completo na Tabela \ref{demos-brasileiras}.

\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{demos-br-por-ano.png}
  \caption{Gráfico histograma com a produção Brasileira de demos por ano.}
  \label{demos-br-por-ano}
\end{center}
\end{figure}

\begin{table}[h]
\begin{tabular}{| l | l | r | l |}
\hline
\textbf{Nome} & \textbf{Autor ou Grupo} & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{Ano}} & \textbf{Fonte} \\ \hline
Ancient             & theEND            & 1995 & \url{http://demozoo.org/productions/28403}  \\ \hline
PC 95 Invitation    & theEND            & 1995 & \url{http://pouet.net/prod.php?which=71603}  \\ \hline
Animaniac           & Hugo Cristo       & 1997 & \url{http://www.hugocristo.com.br/downloads}  \\ \hline
Paradise            & Athogui           & 1997 & \url{http://demozoo.org/productions/23257}  \\ \hline
Ray                 & Manuel Guimarais  & 1997 & \url{http://pouet.net/prod.php?which=71608} \\ \hline
Radio Hits          & Hugo Cristo       & 1997 & \url{http://pouet.net/prod.php?which=71602}  \\ \hline
1D                  & Flavio Monaco     & 1997 & \url{http://demozoo.org/productions/191815}  \\ \hline
Afternoon           & Hugo Cristo       & 1997 & \url{http://pouet.net/prod.php?which=71611}  \\ \hline
No Time             & Rafael Matsunaga  & 1997 & \url{http://youtu.be/ioB-U9YRfSk}  \\ \hline
Mensagem Natal      & Hugo Cristo       & 1997 & \url{http://pouet.net/prod.php?which=58219}  \\ \hline
Z'97 Invitation     & Hugo Cristo       & 1997 & \url{http://pouet.net/prod.php?which=71597}  \\ \hline
No Time             & Los Muchachos     & 1997 & \url{http://pouet.net/prod.php?which=71610}  \\ \hline
Flashback           & Hugo Cristo       & 1998 & \url{http://pouet.net/prod.php?which=57298} \\ \hline
Into the Brain      & Eduardo Buhrnheim & 1998 & \url{http://pouet.net/prod.php?which=71607} \\ \hline
BSB                 & Marcelo Domingues & 1998 & \url{http://demozoo.org/productions/40231}  \\ \hline
Indecent            & D. Basso          & 1998 & \url{http://demozoo.org/productions/40232}  \\ \hline
Vectra              & Hugo Cristo       & 1998 & \url{http://pouet.net/prod.php?which=57199}  \\ \hline
A Face              & Hugo Cristo       & 1999 & \url{http://pouet.net/prod.php?which=57297}  \\ \hline
Faraway             & Hugo Cristo       & 1999 & \url{http://pouet.net/prod.php?which=57198}  \\ \hline
Start Me Up         & Hugo Cristo       & 1999 & \url{http://pouet.net/prod.php?which=28960}  \\ \hline
C0D1G0              & Robson de Braz    & 2006 & \url{http://demozoo.org/productions/10099}  \\ \hline
Intro Inferno 256   & Robson de Braz    & 2006 & \url{http://demozoo.org/productions/165455}  \\ \hline
Kryton Advertro     & Robson de Braz    & 2006 & \url{http://demozoo.org/productions/168834}  \\ \hline
TRBS OnLine         & Robson de Braz    & 2007 & \url{http://demozoo.org/productions/9610}  \\ \hline
Formigas            & Robson de Braz    & 2008 & \url{http://demozoo.org/productions/10291}  \\ \hline
Project 0xD9        & Robson de Braz    & 2008 & \url{http://pouet.net/prod.php?which=49572}  \\ \hline
AudioCity           & Robson de Braz    & 2008 & \url{http://demozoo.org/productions/10251}  \\ \hline
ODC2                & Felipe Sanches    & 2010 & \url{http://git.io/JeMwj} \\ \hline
SD 1k               & Robson de Braz    & 2010 & \url{http://demozoo.org/productions/49877}  \\ \hline
Creation            & Danilo Guanabara  & 2011 & \url{http://pouet.net/prod.php?which=57245}  \\ \hline
Cube Engine         & Robson de Braz    & 2012 & \url{http://pouet.net/prod.php?which=58702}  \\ \hline
Etherea1 (teaser)	  & Vander R. N. Dias & 2011 & \url{http://pouet.net/prod.php?which=56551}  \\ \hline
Kon'nichiwa, Nihon! & Danilo Guanabara  & 2013 & \url{http://pouet.net/prod.php?which=61015}  \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Demos produzidos por Brasileiros entre os anos de 1995 e 2013. (Total: 33 Demos)}
\label{demos-brasileiras}
\end{table}

Entre as produções lançadas em eventos internacionais algumas merecem destaque
por terem conquistado boas posições, entre 1º e 3º lugar nas suas respectivas
categorias, o demo
\textbf{ODC2} por Felipe ``Juca'' Sanches e Leandro Lameiro do grupo DashCrew, por exemplo,
ganhou o 3º lugar na demoparty \textit{Rewired2010}.
O demo \textbf{SD 1k} de
Robson de Braz do grupo Codigos ficou em 3º lugar na demoparty \textit{Sundown
2010 Newschool Demo competition}. O demo \textbf{Creation} de Danilo Fernandes
Guanabara do grupo Silexars ficou em 2º lugar na categoria ``javascript 1k'' no
evento \textit{DemoJS 2011}. O demo \textbf{Kon'nichiwa, Nihon!} também de
Danilo Fernandes Guanabara do demogroup Silexars ganhou 2º lugar na categoria
``PC Intro'' no evento \textit{TokyoDemoFest 2013}.

É possível notar que o Brasil mesmo com pouca atividade possui plena capacidade
técnica, social e cultural para atingir níveis internacionais de qualidade, no
entanto o pouco volume de participação Brasileira reflete a pouca produção e
também os poucos prêmios alcançados.

\section{Interpretação dos resultados}

É importante mencionar que dados adicionais, além dos apresentados na Seção
\ref{coleta-de-dados}, foram coletados através de consulta a especialistas no
assunto, estes dados não afetam os resultados e análises já realizadas e
confirmam as conclusões já verificadas, no entando são importantes para qualificar
a descrição da comunidade brasileira de demoscene.

Durante os anos de maior atividade no Brasil, entre 1995 e 1999, os praticantes
foram bastante ativos em canais de bate-papo na rede IRC (International Relay
Chat), através dos servidores \textit{neato.org}, a partir do canal
\textit{\#theEnd}, canal com grande concentração da comunidade local, nele
aconteciam os eventos chamados \textit{moocompos}, eventos com 15 minutos de
duração para produção de músicas utilizando um mesmo conjunto de
\textit{samples}, entregues no próprio canal após o tempo limite do evento,
este e outros eventos do gênero eram organizados neste canal e também em canais
internacionais na mesma rede, como os canais \textit{\#trax} e \textit{\#coders}.

A cena brasileira teve também muitos grupos menores não citados ainda, a
maioria com foco na música, trackers ou artistas gráficos, que orbitavam os
grupos mais ativos, estes grupos menores não foram capturados na coleta de
dados pois o foco foi na produção de demos, entre eles o grupo Imago, Los
Muchachos, e outros, grande parte da produção destes grupos pode ser vista nos
resultados das demoparties
\href{https://files.scene.org/browse/parties/1995/painless_compo95/}{Painless
Compo (PC) 1995} e
\href{https://files.scene.org/browse/parties/1996/painless_compo96/}{Painless
Compo (PC) 1996}.

% da Z97, foi basicamente o Rafael Matsunaga (Thunder/Rednuth) com e-mage. Sugiro realmente verificar os resultados das parties (veja nos links abaixo).
% . O Zeh (zehfernando.com), que era o Rorshack do
Este período foi também muito oportuno para a colaboração com outros países,
especialmente com a cena portuguesa e latino-americana, através,
principalmente, de contatos via IRC durante a iniciativa de retomar o grupo
chileno \href{http://www.pouet.net/prod.php?which=26243}{Pelusa} e também em
colaboração com a comunidade mexicana através do grupo
\href{https://demozoo.org/groups/24994/}{Delabu Alama}. Mais recentemente o
Brasil manteve contato com a cena Argentina, especialmenta através do
grupo \href{https://www.pungas.space}{Pungas de Villa Martelli (PVM)}, grupo
bastante ativo até os dias atuais.

% Tivemos alguma interação com a cena portuguesa e latino-americana via IRC. Lembro de ter conversado com chilenos que tentavam continuar o que Pelusa começou por lá. O pessoal do delabu alama (México) também participava muito.
% 

%O Fux/*f0x (Herman Fuchs) mantinha uma newsletter em ASCII sobre o canal e a cena, acho que circulou até 2000. Fuchs fazia este tipo de documento constantemente em todos os releases.
% http://modarchive.org/index.php?request=view_by_moduleid&query=139216

%Há infos de outros grupos ativos no scene.org, especialmente nos resultados das parties. Muita gente ali desapareceu :)

%Ex: https://files.scene.org/browse/parties/1995/painless_compo95/ e https://files.scene.org/browse/parties/1996/painless_compo96/ 

%Aquela produção de 2004 (Euskal) provavelmente não é do theEnd. Há mais dois ou três theEnds (com diferentes grafias) na scene. Um é dos velhos tempos do amiga, outro é mais recente.

%É interessante mencionar que

A Argentina é um dos poucos países com uma cena local forte fora do circuito
Europeu, uma cena bastante mais ativa que a Brasileira e o único país na
América Latina com um evento anual dedicado ao tema, a demoparty
\href{http://flashparty.dx.am}{Flashparty}, realizada desde 1998. O demogroup
\href{https://www.pungas.space}{Pungas de Villa Martelli (PVM)} submeteu em
2017 o demo \href{https://csdb.dk/release/?id=160679}{Brazil Bits} ao Garoa
Demo Party 2017, uma demo music contendo uma coleção de músicas da MPB
compostas para a plataforma Commodore 64.

Feito este adendo a partir de dados e informações de especialistas na área,
sigo para a interpretação dos resultados com base nas análises e dados
coletados na revisão de literatura.

\subsection{Questão: Q1 - Há comunidade Demoscene no Brasil?}

Sim, há comunidade demoscene no Brasil, mas com pouquíssima atividade atual,
este comportamento foi bastante diferente na década de 90 entre os anos de 1995 e 
1999 com uma comunidade local bastante ativa,
após este período quase não se nota atividade brasileira, voltando a possuir
uma atividade bastante reduzida após o ano de 2006. Em 24 anos de atividade (1995 -
2019) tivemos participação brasileira na realização de 8 eventos (entre
demoparties e compos), 14 demosceners Brasileiros, 12 demogroups criados no
Brasil (ou com participação de brasileiros), 33 demos produzidos por
Brasileiros, 22 artigos acadêmicos com citação à demoscene e apenas 1 artigo
sobre demoscene publicado no Brasil, e um número inferior a 100 notícias, links
ou textos na literatura cinza sobre demoscene, sendo muitos com conteúdos
duplicados e pouca informação inédita.

É possível notar que o fantasma da demoscene existe por aqui desde 1995, com
idas e vindas, iniciativas e momentos de sombra total, no entando há carência
de uma maior atividade local, alguns fóruns e comentários em blogs e redes
sociais reforçam a percepção de que a comunidade demoscene no Brasil é quase
inexistente, existem interessados, existe produção, mas ainda de forma
irregular, descontinuada e muito tímida.

\subsection{Questão: Q2 - Há pesquisas sobre demoscene no Brasil?}

Não há pesquisas sobre demoscene sendo realizadas no Brasil, seja a partir
de um interesse teórico, seja sob um olhar prático a respeito da cena
brasileira. É possível notar pesquisas sobre temas tangentes a demoscene, como
chipmusic, machinima, game modding ou poéticas sendo o
computador parte integrante criadora, além de diversos outros temas, no entanto pesquisas com
foco na demoscene, especialmente sobre demoscene no Brasil, não foram encontradas.

Grande parte dos estudos citam demoscene trazendo descrições simplificadas do tema,
ou relacionando o surgimento de práticas a demoscene,
como a chipmusic ou a machinima por exemplo, e exceto pelo trabalho de \citeonline{ferreira_por_2014}
nenhum estudo publicado no Brasil tem como tema central de pesquisa a demoscene ou os demos de um modo geral.

\section{Ameaças à validade}

É importante destacar que o estudo foi conduzido de forma independente sem
relação ou apoio instucional direto de entidades de pesquisa ou universidades,
isto, alinhado ao fato de grande parte das bases bibliográficas acadêmicas
serem de acesso fechado e restrito, gerou uma dificuldade extra na realização
da pesquisa, especialmente na realização da busca, podendo ter deixado de fora
algum resultado relevante sobre demoscene no Brasil, no entando, o recorte
realizado e a análise dos dados junto a literatura cinza sobre o volume e
participação brasileira não indica que trabalhos relevantes sobre o tema tenham
escapado aos olhos deste estudo.

A revisão de literatura não seguiu revisão por pares como indicado nos
protocolos formais de revisão ou mapeamento sistemático de literatura, esta
prática é indicada para evitar viéses na extração dos dados e avaliação dos
mesmos, no entanto, uma vez que o objetivo do estudo não é esgotar a literatura
acadêmica sobre o tema e sim ter um panorama geral da demoscene no Brasil, um
possível viés causado pela falta de revisão por pares não afeta as conclusões
do estudo, além disso, especialistas foram consultados e confirmam as
interpretações e conclusões do estudo.

A coleta e análise de dados se concentrou apenas na produção de demos, deixando
de fora outras produções comuns da comunidade, como \textit{ascii art}, \textit{executable
music}, \textit{gfx-art} e outras produções que costumam circular na demoscene. Esta
ameaça não foi tratada, mas tomando como base que a principal produção da
demoscene se concentra nos demos, o eventual risco de ter escapado alguma
produção lateral não impede as conclusões alcançadas pelo estudo.

\section{Conclusão}\label{conclusions}

Esta pesquisa encontrou artigos descrevendo demoscene, atribuindo o surgimento
da chipmusic à demoscene, relacionando machinima e seu nascimento a demoscene,
usando demoscene para explicar práticas de game modding ou arquivos de música
MOD, referências citando demos, ou demo art, como arte contemporânea ao lado do
Graffiti, Mail Art e outras formas de expressão artística, demoscene como
inspiração ao desenvolvimento técnico de programação, composição musical ou
arte gráfica, entre outros. No entando estes estudos apenas descrevem a
demoscene, na maioria, superficialmente, e nenhum estuda a comunidade demoscene
do Brasil em profundidade.

Num contexto brasileiro, pode-se considerar esta uma pesquisa inédita, sendo a
primeira a jogar luz sobre a comunidade local, com foco em medir, avaliar e
entender a produção brasileira na comunidade demoscene, tanto na realização de eventos, quanto na
produção de demos, passando pela análise do quanto é publicado sobre o tema no
Brasil, além de se interessar também em conhecer a participação brasileira na
comunidade internacional, concentrada, ainda hoje, majoritariamente na Europa.

Este estudo conclui, portanto, que apesar de existir uma comunidade demoscene brasileira,
ela é bastante tímida, e exceto pela produção e atividade entre os anos de 1995 a 1999,
o Brasil praticamente não possui atividade de forma expressiva,
apesar da plena capacidade técnica, social e cultural, evidenciada pelos prêmios
e produções já realizadas por brasileiros neste cenário.

%, especialmente nos anos
%de 1990, período de maior atividade Brasileira, seguido recentemente por
%atividade e produção no anos 2012 e 2017.
%está longe de ser considerada ativa

Conclui-se também que não há pesquisas sendo realizadas no Brasil
sobre demoscene, sejam pesquisas teóricas sobre demoscene e seus conceitos,
sejam pesquisas de interesse prático sobre a produção de demos, sobre a
realização de eventos, ou ainda sobre o desenvolvimento de ascii art,
executable music ou gfx-art, tanto sobre a comunidade internacional, quanto
sobre a comunidade local, mesmo sendo um tema com inúmeras oportunidades de
pesquisa ainda não exploradas \cite{reunanen_times_2017}.

\section{Trabalhos futuros}

A partir das conclusões sobre a pouca atividade da comunidade brasileira e da
inexistência de pesquisas sobre demoscene no Brasil, levanta-se duas novas
questões a serem investigadas em trabalhos futuros:

\begin{itemize}
  \item Qual a relevância e a importância de uma comunidade demoscene no Brasil?
  \item Quais oportunidades de pesquisa sobre demoscene permanecem abertas?
\end{itemize}

\section{Agradecimentos}

Agradeço enormemente a Felipe ``Juca'' Sanches, Hugo Cristo e Teófilo Augusto
da Silva pelos ótimos feedbacks e por dedicarem parte do seu tempo revisando
este estudo.

\section{Dados e código-fonte}

Todos os dados, análises e código-fonte \LaTeX \ do artigo estão disponíveis
em:

\begin{itemize}
  \item \url{https://gitlab.com/joenio/demoscene-no-brasil}
\end{itemize}

\bibliography{demoscene-no-brasil}

\end{document}
